我對眼就係證據

我對眼就係證據 - 高慧然

名采論壇

電視截圖

一宗公開審訊的案件，既然允許公眾旁聽，有甚麼名人與非名人之分呢？再者名人與否，又如何界定？對關心娛樂新聞的師奶來說，陳豪是明星、名人。可是我有個朋友，過去二十年，只看歐洲小眾電影，對港產電影及劇集不屑一顧，他從來不知道陳豪是誰。

若某件案公開審訊，陳豪八八卦卦去旁聽，陪審員中有些是陳豪忠實粉絲；有些認識他但對他絲毫沒有感覺；有些完全不認識他；也有些人，妒嫉他事業家庭兩得意，對他極度葡萄，結果遷怒於被告……以上三個可能性都存在，我們如何判斷陪審員對名人的感覺？又從甚麼途徑確認我們的判斷正確無誤？再用甚麼邏輯將我們的主觀想像認定為事實？我還以為法庭是講事實和證據的地方，原來是「我對眼就係證據」的地方。

不妨考慮取消陪審團制度，又或者禁止公眾旁聽。當然，還可以篩選旁聽者，只禁止名人旁聽。至於甚麼是名人，「名」到甚麼程度，影響力有多大，對哪一類的陪審員構成影響……都應該一一列出。最好陪審員各自交一張名單出來，詳列他們眼中影響力巨大的名人。

不過列出名人的做法並不理想，總有人掛一漏萬，到最後陪審員受名人旁聽者影響下作出的裁決，分分鐘被推翻重審。所以最好的做法是取消陪審團及制止公眾旁聽，閉門判案最安全。

On9